\newcommand{\myClass}{article}
\newcommand{\modulecode}{ELEEPS10 Electrical Power Systems}
\newcommand{\titel}{Lab 2 Condensatoren}
\newcommand{\documenttype}{Handleiding}
\newcommand{\huidigeversie}{1.0}
\input{style_nl_NL.tex}
\input{styleCode.tex}
\usepackage{esvect}

\fancyhead[R]{\headerfont{}\titel}


\begin{document}
\begin{clstShortInline}%
\newcommand{\dotrule}[1]{\parbox[t]{#1}{\dotfill}}%
\vspace*{0cm}%
Naam: \dotrule{0.40\textwidth} Klas: \dotrule{0.10\textwidth} Studentnummer: \dotfill{} 

\figuur{width=\textwidth/4}{condensator}{Het onderwerp van deze week: elektrische velden bij een condensator}	

\section*{Inleiding}
Zoals we vorige week al zagen was een condensator een goed voorbeeld van een component die alleen maar kan werken middels een elektrisch  veld. Deze week gaan we elektrische velden in een condensator bestuderen. Ook het begrip flux en de wet van Gauss worden op een praktische manier verduidelijkt. 

\section*{Leerdoelen}
\begin{itemize}
	\item Het elektrisch veld in een condensator kunnen berekenen op basis van oppervlak, lengte en diëlectricum
	\item De abstracte begrippen flux en de wet van Gauss kunnen uitleggen
	\item Een condensator kunnen bouwen en hierdoor de principewerking van een condensator kunnen uitleggen
	\item De energie inhoud van verschillende condensatoren kunnen testen en vergelijken
\end{itemize}

\section*{Voorbereiding op de les}

\begin{itemize}
	\item Bestudeer de stof van EPS01 week 2: Elektrische velden. Zie boek van Young en Freedman, hoofdstuk 22.3 t/m 22.5 en hoofdstuk 23.1 t/m 23.5.
	\item Beantwoord nu de volgende vragen voor jezelf: Wat is elektrische flux? Leg uit wat de wet van Gauss is? Hoe werkt een condensator?
\end{itemize}

\section*{Benodigheden}
 \begin{itemize}
 	\item 3 bladen conductive-paper (worden uitgedeeld door de docent)
 	\item 1 multimeter met probes
 	\item 3 A4-1cm grid papier
 	\item DC labvoeding
 	\item Rode en zwarte kabels met 4 mm bananenstekers
 	\item Een beetje geduld
 	\item Eigen schrift
 \end{itemize}

\section*{Opdrachten}
	
In deze opdrachten gaan we de relatie onderzoeken tussen elektrische veldlijnen en een potentiaalverschil. We gebruiken hiervoor zogenaamd conductive-paper, waarmee we die veldlijnen zichtbaar kunnen maken.

\figuur{width=\textwidth/2}{wk2_conducting_paper}{Conducting paper}	
	
	\begin{opdracht}{Teken equipotentiaal lijnen en veldlijnen van een parallelle plaat condensator}
		
		\label{opdr:opdr1}
		\begin{enumerate}
			\item Zorg dat het conductive-paper met label “Experiment 2.1” (zie \cref{fig:wk2_conducting_paper}) op het  daarvoor bestemde testbord geplaatst is
			\item Sluit een labvoeding aan en stel deze in op +20 V.
			\item Meet de equipotentiaal lijnen binnen de platen op dezelfde wijze als vorige week en teken deze lijnen op het conductive-paper.
			\item Maak voor jezelf een meettabel waarin voldoende datapunten staan met afstand (tot de positief geladen plaat) en de gemeten spanning. Maak gebruik van een zogenaamde E-veld probe, zie \cref{fig:wk2_e_veld_probe}.
			\item Maak een grafiek van deze meetgegevens. De gemeten spanning verticaal en de afstand tot de positief geladen plaat horizontaal.
			\item Leid, met behulp van deze grafiek, een wiskundige formule af die de relatie tussen die afstand en de gemeten spanning weergeeft.
			\item Pak nu een stuk papier ter grootte van een visitekaartje en plaats deze haaks op de veldlijn, zie \cref{fig:wk2_opdr1_veldlijnen}. Tel vervolgens het aantal veldlijnen dat door dit papier heen loopt.
			\item Plaats het stuk papier nu onder een hoek van 45 graden ten opzichte van de veldlijnen. Tel nu weer het aantal veldlijn dat door dit stuk papier loopt. 
			\item Bedenk een wiskundige relatie die beide situaties beschrijven. Schrijf die hieronder op.
			\item Kun je aangeven wat voor soort vector bewerking dit is? Wat heeft dit met de flux te maken?
		\end{enumerate} 
		
	\end{opdracht}
    \conclusie

\figuur{width=\textwidth/2}{wk2_opdr1_veldlijnen}{Meetprincipe}	
\clearpage

	\begin{opdracht}{Teken equipotentiaal lijnen en veldlijnen binnen een cirkel}
		\label{opdr:opdr2}
		\begin{enumerate}		
			\item Gebruik voor deze opdracht het conductive-paper van \cref{fig:wk2_opdr2}.
			\item Sluit de voeding aan en stel deze in op +20 Volt.
			\item Gebruik dezelfde methode als van de eerste opdracht om de equipotentiaal lijnen te tekenen binnen deze cirkel. Leg de meetpunten ongeveer 1 cm uit elkaar.
			\item Maak ook hier weer een meettabel van de veldsterkte als functie van de afstand tot de cirkel.
			\item Meet het elektrisch veld met de daarvoor bestemde E-veld probe. Zorg dat de min van de probe aan de plus kant van het veld geplaatst wordt.
			\item Teken nu de veldlijnen ook op het conductive-paper.
			\item Maak een grafiek van deze meetgegevens. De gemeten spanning verticaal en de afstand tot de cirkel horizontaal.
			\item Lukt het je om deze grafiek ook in een wiskundige functie om te zetten?
		\end{enumerate} 
	\end{opdracht}
	\conclusie

\figuur{width=\textwidth/2}{wk2_opdr2}{Experiment 2.2}	

\clearpage

	\begin{opdracht}{Zelf een condensator maken}
	
	\label{opdr:opdr3}
	\begin{enumerate}
		\item Begin met het maken van twee bladen aluminiumfolie. Zorg dat de lengte en breedte allebei ongeveer 2 cm kleiner zijn dan een normaal A4 blad, zie  \cref{fig:wk2_condensator1}. Zorg dat er aan 1 zijde een stukje folie uitsteekt die buiten het A4 blad komt te vallen.
		\item Plak een paperclip op het uitstekende deel van iedere folie, zie  \cref{fig:wk2_condensator2}.
		\item Plak beide aluminiumfolie bladen op een A4 blad papier. Het papier vormt dan de isolator tussen beide aluminiumfolie lagen, zie  \cref{fig:wk2_condensator3}.
		\item Dek de alumiumfolie aan beide kanten af met een A4 blad papier. Je hebt nu in totaal 3 bladen A4 papier gebruikt, zie \cref{fig:wk2_condensator4}.
		\item Meet de capaciteit met een capaciteitsmeter en noteer deze waarde.
		\item Leg een zwaar boek op de condensator (bijvoorbeeld het boek University Physics) en meet opnieuw de capaciteit.
		\item Kun je aangeven waar deze capaciteit van afhankelijk is? Schrijf je antwoord hieronder op.
	\end{enumerate} 
	
\end{opdracht}
\conclusie

\figuur{width=\textwidth/2}{wk2_condensator1}{De platen van een condensator}	
\figuur{width=\textwidth/2}{wk2_condensator2}{Toevoeging van de aansluitingen}	
\figuur{width=\textwidth/2}{wk2_condensator3}{Isolerende laag ertussen}	
\figuur{width=\textwidth/2}{wk2_condensator4}{Afdeklaag}	

\clearpage

Als laatste gaan we met een simulatietool aan de slag en proberen we de opgedane kennis toe te passen in een wat meer dynamische omgeving.

	\begin{opdracht}{Electric Field Hockey}
	
	\label{opdr:opdr4}
	\begin{enumerate}
		\item item 1.
		
	\end{enumerate} 	
\end{opdracht}
\conclusie

\clearpage
\vspace*{0cm}%
Naam: \dotrule{0.40\textwidth} Klas: \dotrule{0.10\textwidth} Studentnummer: \dotfill{} 

\textbf{Lever dit ingevulde blad en het volgende blad in bij de docent voordat je het practicumlokaal verlaat!}

E2.1: .

E2.2: Teken hieronder het elektrisch veld van een parallelle plaat condensator met fringing effect erbij.


\clearpage
\vspace*{0cm}%
Naam: \dotrule{0.40\textwidth} Klas: \dotrule{0.10\textwidth} Studentnummer: \dotfill{} 

E2.3: 	


\end{clstShortInline}
\end{document}